%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% -- EXPANSÃO MULTIPOLAR - CARTESIANA -- %
{
\begin{itemize}
    \item Solução estática na ausência de cargas, condição de Dirichlet
          $\varphi\big|_{\tpartial V} = 0$

        \begin{align*}
            \varphi(x) = \int_V d^3x'\frac{\rho(x')}{|x-x'|}
            \marginnote{$R \equiv |x-x'|$}
        \end{align*}

    \item Aproximação $x >> x'$

    \item Expansão em Taylor

        \begin{align*}
            \frac{1}{R} &= \frac{1}{n!}\frac{\tpartial^n \frac{1}{R}}
                               {\tpartial x^{i_1}\ldots\tpartial x^{i_n}} \bigg|_{x'= 0}
            (-x')^{i_1} \ldots (-x')^{i_n} \\ 
            \marginnote{$r \equiv |\boldsymbol{x}|$}
            &= \frac{(-1)^n}{n!} \frac{\tpartial^n r^{-1}}
                               {\tpartial x^{i_1} \ldots \tpartial x^{i_n}}
                                   x'^{i_1} \ldots x'^{i_n}
        \end{align*}

        \begin{align*}
            \therefore
            \varphi(x) &= (-1)^n M^{i_1 \ldots i_n} 
                    \frac{\tpartial^n r^{-1}} {\tpartial x^{i_1} \ldots \tpartial x^{i_n}}
                    \\
            \hookrightarrow
            M^{i_1 \ldots i_n}
            &:= \frac{1}{n!} \int_V d^3x' \rho(x') x'^{i_1} \ldots x'^{i_n}
            \marginnote{$M^{i_1\ldots i_n}$: momentos multipolares}
        \end{align*}

    \item Monopolo $n = 0$

        \begin{align*}
            M^0 &= \int_V d^3x' \rho(x') \equiv Q \\
            \implies
            \varphi_0 (x)
            &= \frac{Q}{r}
            \marginnote{Ex: Cargas discretas $\rho(x') = \sum_k q_k \delta(x-x_k)$}
        \end{align*}

    \item Dipolo $n=1$

        \begin{align*}
            M^i &= \int_V d^3x' \rho(x') x'^i \equiv p^i \\
            \implies
            \varphi_1(x) 
            &= (-1) p^i \frac{\tpartial r^{-1}}{\tpartial x^i}
            = \frac{p^i}{r^2} \hat{e}_i
            = \frac{\boldsymbol{p} \cdot \boldsymbol{\hat{n}}}{r^2}
        \end{align*}

    \item Quadrupolo $n=2$

        \begin{align*}
            M^{ij} 
            &= \frac{1}{2} \int_V d^3x' \rho(x') x'^i x'^j \\
            \varphi_2(x)
            &= M^{ij} \frac{\tpartial^2 r^{-1}}{\tpartial x^i \tpartial x^j}
        \end{align*}

    \item No geral depende da origem

    \marginnote{Prova: supor $\bar{x}^i = x^i + a^i$}
    \item[$\hookrightarrow$] Não depende se $M^{i_1 \ldots i_{n-k}} = 0$;  $k<n$
\end{itemize}

\subsubsection*{Expansão multipolar de distribuição de cargas}
\begin{itemize}
    \item $\rho = q_k \delta^3(x-x_k) = \sum_n \rho_n$

    \item Expandindo $\delta^3$ em Taylor

        \begin{align*}
            \rho = (-1)^n
            \underbrace{
            \bigg( \frac{q_k}{n!}  x_k^{i_1} \ldots x_k^{i_n} \bigg)
            }_{= M_q^{i_1 \ldots i_n}}
            \frac{\tpartial^n \delta^3(x)} {\tpartial x^{i_1} \ldots \tpartial x^{i_n}}
            = \rho_n
        \end{align*}

    \item Derivadas de $\delta$ no contexto distribucional

        \begin{align*}
            ( \frac{\tpartial^n}{\tpartial x^{i_1} \ldots \tpartial x^{i_n}} 
              \delta^3(x), \varphi(x) )
              = (-1)^n \frac{\tpartial^n \varphi}
                            {\tpartial x^{i_1} \ldots \tpartial x^{i_n}} \bigg|_{x=0}
        \end{align*}

    \item[$\overset{n=0}{\rightarrow}$]
        $(\rho_0, 1) = (\delta^3, M^0, 1) = (Q \delta^3, 1) = Q$

    \item[$\overset{n=1}{\rightarrow}$]
        $(\rho_1, x^j) = (-M^i\tpartial_i\delta^3, M^0, x^j) 
                       = -M^i (-1) (\delta^3, \tpartial_i x^j) = M^j$

    \item[$\therefore \overset{n}{\rightarrow}$]
        $(\rho_n, \frac{1}{n!}x^{i_1\ldots i_n}) = M^{i_1 \ldots i_n}$

    \item Expansão de traço nulo
        \begin{itemize}
            \item Sol fundamental $\nabla^2 \frac{1}{r} = 0 
                \implies \quad
                \delta^{ij} \dfrac{\tpartial^2 r^{-1}}
                                 {\tpartial x^i \tpartial x^j} = 0$

            \item[$\therefore$] $
                M^{ij} \dfrac{\tpartial^2 r^{-1}}
                                 {\tpartial x^i \tpartial x^j}
                       \equiv \underbrace{
                              (M^{ij} + \alpha \delta^{ij})
                              }_{\equiv D^{ij}}
                              \dfrac{\tpartial^2 r^{-1}}
                                    {\tpartial x^i \tpartial x^j}$
                \marginnote{$D^{ij}$: momento multipolar de traço nulo}

            \item Válido quando $\alpha \delta^{ij} = - M^{ij}$

            \item Ex.:
                \begin{align*}
                    D^{ij} = \frac{1}{2} \int_V d^3x' \rho(x')
                    \bigg(
                        x'^i x'^j - \frac{1}{3}r'^2 \delta^{ij}
                    \bigg)
                \end{align*}
        \end{itemize}
\end{itemize}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% -- -------------------------------- -- %
